# パスについて

- キーワード
  - ディレクトリ
  - 絶対パス
  - カレントディレクトリ
  - 相対パス

ここでは **パス** (path) について説明していきます。
パスとはプログラミングではファイルやフォルダの位置を指します。

## ディレクトリ
その前に、ディレクトリについて説明します。
コンピューターシステム上には、様々なファイルがありますが、これらは複数のフォルダで分けられています。
次の画像は、Windows OS の `エクスプローラー` のスクリーンショットで、tmp フォルダの中身を表示しています。

![](../../assets/class3/explorer.png)
フォルダのことを**ディレクトリ** (directory) といいます。
一般に `dir` と略されて使われます。

エクスプローラー上部のフォルダアイコンの右は、`tmp` フォルダがどこにあるのかを示しています (`> PC > ローカルディスク (C:) > ユーザー > takam > tmp`)。
コンピューターシステム (PC) 内で、ファイルが入るフォルダは入れ子構造になっており、`tmp` フォルダは `takam` フォルダに入っており、さらに `takam` フォルダは `ユーザー` フォルダに含まれていることが分かります。

> [!note]
> `takam` はユーザー名なので、自分のパソコンではユーザーフォルダに入っているフォルダの名前は違うものになっているはずです。

`ローカルディスク (C:)` はハードディスクドライブ (HDD) やソリッドステートドライブ (SSD) などの外部記憶装置を指します。
ここでは、このローカルディスクは `C ドライブ` であることを示しています。

## 絶対パス

パスには**絶対パス** (absolute path) と**相対パス** (relative path) の 2 種類に分かれます。
まずは絶対パスについて説明します。
絶対パスとは、元となるディレクトリ (ルートディレクトリ) からの位置を示しています。

エクスプローラーのアイコン右に表示されている文字をクリックすると、開いているフォルダ (ここでは `tmp` フォルダ) の絶対パスが分かります (`C:¥Users¥takam¥tmp`)。

![](../../assets/class3/explorer_path.png)

`¥` はフォルダの区切り文字といい、`takam¥tmp` は `takam` フォルダの中に `tmp` フォルダが含まれていることを示しています。
区切り文字は OS や言語設定によって異なり、Windows OS だと日本語では円マーク `¥` で英語だとバックスラッシュ `\` です。
また、Windows OS 以外だと区切り文字としてスラッシュ `/` が使われます。
以降の説明では、スラッシュ `/` を区切り文字として採用します。
最初の `C:` は `C ドライブ` に含まれているという意味を指します。

また、この `tmp` フォルダには `example.txt` と `next.txt` という 2 つのテキストファイル (.txt はテキストファイルの拡張子) が入っています。

`example.txt` は `tmp` フォルダに含まれているので、絶対パスは `C:/Users/takam/tmp/example.txt` です。
ディレクトリのパスをディレクトリパス、ファイルのパスをファイルパスといいます。

> [!note|label:Question]
> 先ほどの例を元に、次のファイルの絶対パスを考えてみましょう。
> 1. `next.txt` の絶対パス
> 2. ユーザー名が `hoge` だった場合の `example.txt` の絶対パス
> 3. 自分の PC 上の適当なファイルの絶対パス

## カレントディレクトリ

先ほどのエクスプローラーに戻ります。
先の例では `tmp` フォルダを開いていました。
この状態で、`example.txt` や `next.txt` ファイルを開いたりすることが可能です。
言い換えると、エクスプローラーは現在 `tmp` フォルダ内のファイルを操作可能な状態です。
アプリケーションやシステムが作業中のフォルダを**カレントディレクトリ** (current directory) といいます。

コマンドプロンプト (ターミナル) を開くと、コマンド入力欄の左側に絶対パスが書かれているのに気づくはずで
す。

![](../../assets/class3/cmd_current_dir.png)

これがカレントディレクトリで、画像の場合は `C:\Users\takam` がカレントディレクトリです。
次に、VS Code で適当なフォルダを開いてみます。
このときに、コマンドプロンプト (ターミナル) を開くと、カレントディレクトリが開いたフォルダになっていることが確認できます。
下の画像は、`tmp` フォルダを開いた時のカレントディレクトリです。

![](../../assets/class3/vscode_current_dir.png)

カレントディレクトリの参照・変更はコマンドプロンプト (Windows OS) では `cd` コマンドで、それ以外だと参照は `pwd` コマンド、変更には `cd` コマンドを用います。

`cd <PATH>` で `<PATH>` にカレントディレクトリが移ります。
`<PATH>` はディレクトリパスで、ファイルパスではないことに注意してください。

![](../../assets/class3/cmd_change_cd.png)

> [!note|label:Question]
> コマンドプロンプト (ターミナル) を起動して、適当なディレクトリにカレントディレクトリを移動してみましょう。

## 相対パス

現実の場面で、場所を示すのに住所を教えるよりも、現在地点からの相対的な位置を教えた方が手っ取り早いケースはいくらでもあります。
例えば、隣の教室に移動してもらうためにわざわざ、「X 大学の ~ Y 教室に移動して」という人はいないでしょう。
単純に隣の教室と言えばいいわけです。
現在地点、つまりカレントディレクトリからの相対的な位置によって示すパスを相対パスといいます。

`tmp` フォルダ内に `data` フォルダと `src` フォルダの 2 つを新たに作りました。
VS Code は `tmp` フォルダを開いているため、カレントディレクトリは `tmp` フォルダです。

![](../../assets/class3/vscode_new_dir.png)

フォルダの中にあるフォルダをサブフォルダ (または子フォルダ) といいます。
逆に、サブフォルダの外側のフォルダを親フォルダといいます
カレントディレクトリ内のサブフォルダの相対パスは単純にサブフォルダ名に等しいです。
つまり、`data` フォルダの相対パスは `data` で `src` フォルダの相対パスは `src` です。
`cd` コマンドを使って、`data` フォルダに移動してみます。

![](../../assets/class3/vscode_move_subdir.png)

> [!tip]
> `cd ./data` でも可能です。
> ここでの `.` はカレントディレクトリを表しています。

親フォルダの相対パスは、`..` です。
`data` から `tmp` にカレントディレクトリを戻します。

![](../../assets/class3/vscode_move_parent.png)

`../..` は、親フォルダの親フォルダを意味しています。 
`data` から `src` フォルダへの相対パスは、どうなるでしょうか。
`data` フォルダのサブフォルダに `src` は含まれていません。
`data` フォルダの親フォルダ `tmp` フォルダには `src` が含まれています。
したがって、`data` フォルダから `src` フォルダへの相対パスは `../src` となります。

> [!note|label:Question]
> `data` フォルダがカレントディレクトリとします
> `cd` コマンドを 1 回使って、`src` フォルダにカレントディレクトリを移してみましょう

## Python スクリプトの実行

あらためて、Python スクリプト (.py) を実行するときのファイル名を考えてみます。
`tmp` フォルダ直下に `example.py` を作成し、サブフォルダ `src` 内に `example_src.py` を作成します。

右側に表示されているコマンドプロンプト (ターミナル) のカレントディレクトリが `tmp` フォルダであることを確認してください。
`python <PATH>` によって `<PATH>` の Python スクリプトが実行できます。
`<PATH>` は絶対パス、相対パスどちらでも可能です。

例えば、`python example.py` は実行できますが、これはカレントディレクトリが `tmp` であるため、そのディレクトリは `example.py` があるためです。
しかし、`example_src.py` はサブフォルダの `src` の中にあるため、`python example_src.py` はファイルがみつからないとして、エラーになります (`[Error 2] No such file or directory` は指定したパスのファイルあるいはディレクトリがないという意味です)。

![](../../assets/class3/python_path_error.png)

> [!note|label:Question]
> カレントディレクトリは `tmp` フォルダのままで、`example_src.py` を相対パスを使って実行してみましょう 

絶対パスは、カレントディレクトリに関わらず実行ができます。

![](../../assets/class3/python_absolute_path.png)

> [!note|label:Question]
> 絶対パスはを使って、`example_src.py` を実行してみましょう